新知舊雨 給黃國桐的心底話 「老蛤蟆，我真係好感激你」

新知舊雨 給黃國桐的心底話
「老蛤蟆，我真係好感激你」

71歲的律師黃國桐1月初被指涉嫌協助12名「送中」港人被捕，網上一片哀鳴，「桐叔」往事逐一曝光被懷念；黃被警方押送到其區議員辦事處搜證時，

反鏗鏘高呼振作同路人：「堅持民主、法治、人權，唔好放棄！」黃國桐過去多年為香港民主運動付出，也為他賺得港版「逆權律師」之名。

逾30年從政路，貼地又開明；近年為被捕抗爭者任義務律師，「一齊留低唔走」的承諾，幾多人能夠堅持到底？本報走訪黃的新知舊雨，立體記載獲手足尊稱的「桐爺」，如何撼動人心。

記者：陳嘉裕

手機用戶請按此放大圖表

■2019年反送中期間，桐爺與3,000位法律界人士，一同上街捍衞法治。

■黃國桐1月中因涉助12港人偷渡被捕，他被押返辦事處時疾呼「堅持民主、法治、人權，唔好放棄」。

【90後區佬：只為情義不為名利】

黃國桐在1月中被警方國家安全處拘捕，指控涉嫌協助潛逃期間遭內地拘捕的12港人。雖然黃獲釋時已近深夜，當晚仍有不少朋友及支持者在警署外守候，在黃獲釋一刻高呼「辛苦晒黃生」、「撐住呀桐爺」，90後的沙田區議會副主。。。。。。。。。

25歲的李志宏憶述2015年區議會選舉時，他為黃學禮助選，途經大圍一間麵店時，多次遇見時為黃大仙區議員、經常在電視講解法律知識的黃國桐，一身街坊裝「自己淥麵自己食」，當下感到極大反差，主動上前攀談，之後不時請教法律意見及選舉經驗，成為二人相熟的契機。

■區議員李志宏（左）及馮達浚（右）談起桐叔點滴，均指他無架子兼屬性情中人。

誓言「一齊留低唔走」

「佢（黃國桐）真係無架子」，同樣25歲的馮達浚補充，自己在前年區選前夕認識黃國桐，當時視他為「長輩」，熟絡後發現黃是性情中人、說話直接，馮在區選後繼續服務地區，黃國桐亦樂於提供協助。

隨着多次的聚會，他們越走越近，李志宏形容黃為人隨性，相處時絲毫沒有年齡差距。。。。。。。。。。。。。。「我真係好感激，好感受到佢對大家嗰份情義」。

過去一年，香港人都在討論「去或留」，成為政權眼中釘的黃國桐既有理由、也有。。。。。。。。。。。，為咗achieve（實踐）嘅事，佢會願意做啲外人認為好儍嘅事」。

【政壇戰友廖成利：沒有律師的「職業病」】

。。。。。。。。。卻沒有律師的「職業病」：「（當時）好多律師都住『堅尼地』，同居民好多距離，點去打破都唔係容易，佢係一個好好示範」。

■廖成利指黃國桐總是走入地區服務市民。

專業與地區結合先鋒

廖形容，黃國桐是「專業與地區結合嘅先鋒」，。。。。。。。

黃國桐昔日在社區播下的種子，時至今日也不斷滋長。黃被捕當日，有網民稱黃是其「恩人」，。。。。。。。

【好友桑普：佢置生死於度外】

與黃國桐私交甚篤的台灣香港協會理事長、時事評論員桑普說：「。。。。。。。。。。

桑普形容，目前是黃國桐法律生涯中為民主、公義和自由發光發熱的時刻，相信黃會用盡生命守護支持民主自由的人、捍衞抗爭者的人權，「我諗佢置生死於度外，喺有限生命入面點繼續發光發熱，幫到要幫助嘅人，先至係佢覺得餘生最重大、最重要嘅使命。」

■作為好友，桑普相信桐爺的其中一項使命是用法律知識幫助年輕人。